\chapter{Redondeo, cifras significativas y orden de magnitud}



\section{Introducción}
En este capítulo, se abordarán una serie de conceptos fundamentales relacionados con el manejo de datos numéricos obtenidos en el contexto del laboratorio. Cuando se efectúan cálculos con tales datos, surge la necesidad de redondear números para obtener un valor aproximado que sea conciso y evite la representación engañosa de la precisión de una cifra, medida o estimación en los resultados calculados. En este sentido, resulta crucial considerar los dígitos significativos de un número que sean confiables y esenciales para expresar con precisión la magnitud en cuestión.



\section{Redondeo}
En muchos casos, los valores obtenidos de experimentos pueden ser redondeados a un número específico de cifras significativas, prescindiendo de uno o más de sus últimos dígitos. Por ejemplo, se puede reemplazar 23,4476 por 23,45, la fracción 312/937 por 1/3 o la expresión $\sqrt{2}$ por 1,414.

El proceso de redondeo suele seguir una regla general: cuando el primer dígito que se quiere suprimir es menor que 5, el último dígito conservado se mantiene sin cambios; por otro lado, cuando el primer dígito a suprimir es igual o mayor a 5, se aumenta en una unidad la última cifra conservada (ver ejemplos en la tabla 2.1).

 $$
\begin{aligned}
&\text { Tabla 2.1: Ejemplos de redondeo de un número}\\
&\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline & \text { Número } & 5 \text { cifras } & 4 \text { cifras } & 3 \text { cifras } & 2 \text { cifras } & 1 \text { cifra } \\ \hline
\hline \text { a } & 3.14159  & 3.1416  & 3.142  & 3.14  & 3.1 & 3  \\
\hline \text { b } & 9.8070 \times 10^{-3} & 9.8070 \times 10^{-3} & 9.807 \times 10^{-3} & 9.81 \times 10^{-3} & 9.8 \times 10^{-3} & 1 \times 10^{-2} \\
\hline \text { c } & 0.644510 & 0.64451 & 0.6445 & 0.645 & 0.64 & 0.6 \\
\hline \text { d } & 327508 & 32751 \times 10 & 3275 \times 10^2 & 328 \times 10^3 & 33 \times 10^4 & 3 \times 10^5 \\
\hline
\end{array}
\end{aligned}
$$

Note que el redondeo no debe hacerse en forma sucesiva, sino con respecto a la cifra original. Si en el ejercicio c, se realiza un redondeo sucesivo, el resultado sería:
$$
0,644510 \Rightarrow 0,64451 \Rightarrow 0,6445 \Rightarrow 0,645 \Rightarrow 0,65 \Rightarrow 0,7 \text {. }
$$
Note que el número 0,7 difiere más de 0,644510 que el número 0,6. 
 
 
 
 \section{Cifras Significativas}

Las cifras significativas en el valor de una magnitud son todos los dígitos contados desde el primero que es diferente de cero, empezando desde la izquierda, sin considerar la posición de la coma decimal, hasta el primer dígito que se ve afectado por el error. Si un número que representa el resultado de una medición, como la longitud, la presión o la masa, tiene más dígitos que los permitidos por la resolución de la medición, solo se consideran fiables los dígitos que la resolución permite. Estos dígitos son los que se denominan "cifras significativas."

A continuación, se presentan ejemplos en los que el dígito dudoso, es decir, aquel que está afectado por el error, se encuentra resaltado en negrita.

Ejemplos:

\begin{enumerate}
\item   1,23{\bf 1} m; 123,{\bf 1} cm; 123{\bf 1} mm, tienen todos 4 cifras significativas.

\item   21,0{\bf 3} g y 200,{\bf 3} cm tienen 4 cifras significativas.

\item   2,0{\bf 0} cm y 74{\bf 0} m tienen 3 cifras significativas.

\item   0,4{\bf 8} s y 0,005{\bf 2} g tienen 2 cifras significativas.

\item    $32{\bf 3}\times10^{-3}$ kg y $3,0{\bf 0}\times10^{8}$	m/s tienen 3  significativas.
\end{enumerate}

Es oportuno observar en el ejemplo 4, que los valores de las magnitudes se han descrito con dos cifras significativas y no con tres (3) y cinco (5) respectivamente, ya
que los ceros a la izquierda no se deben contar como cifras significativas.
 

\subsection{Operaciones con cifras significativas}

\subsubsection{Suma y Resta}

Cuando realizamos operaciones de suma y resta con magnitudes que tienen diferentes cantidades de cifras significativas, es necesario redondear el resultado final para que tenga el mismo número de cifras decimales que la magnitud que posea menos cifras decimales.

Por ejemplo, consideremos la suma y resta de masas expresadas en gramos.
\begin{table}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
 \text {1) } 25,340      & \text {2) } 58,0    & \text {3) }\, 1,6523    \\
\qquad            5,465  & \qquad  \quad  0,038  &\quad   -0,015     \\
\qquad            0,322  & \qquad  \quad \  1,0001&\quad   ---------    \\  
\qquad           ---------  & \qquad  \quad ---------   &\quad 1,6373     \\  
\qquad          31,127   &  \qquad \quad  59,0381 &                    \\ 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

En los ejemplos 2 y 3 se observa que los resultados son más precisos que uno de los términos (58,0 g y 0,015 g respectivamente). Por lo tanto, es necesario redondear el resultado al número de decimales de la magnitud menos precisa. Así, las soluciones serán:
$$
\text{1)}\,\, 31,127 \mathrm{~g} \quad \text{2)}\,\, 59,0 \mathrm{~g} \quad\text{3)}\,\, 1,637 \mathrm{~g} 
$$

\subsubsection{Multiplicación y División}

Cuando realizamos operaciones de multiplicación y división con magnitudes que tienen diferentes cantidades de cifras significativas, es necesario redondear el resultado final para que tenga el mismo número de cifras significativas que el factor que posea menos cifras significativas.
\begin{enumerate}
\item $7.485 \mathrm{~m} \cdot 8.61 \mathrm{~m} = 64.4 \mathrm{~m}^2$
\item $7485 \mathrm{~m} \cdot 8.61\mathrm{~m}= 644 \times 10^2 \mathrm{~m}^2$
\item $\dfrac{0.1342}{1.54}= 0.0871$
 \end{enumerate}

\textbf{Observación:} Es importante destacar que cuando se conoce el error absoluto (o el error probable) de una magnitud, es precisamente este error el que determina el número de cifras significativas que debe tener la magnitud.


\section{Orden de magnitud}

El orden de magnitud de una cantidad se refiere a la potencia de diez más cercana a dicha cifra.

Por ejemplo,
\begin{enumerate}
\item  La masa de la tierra es $5,983 \times 10^{24}$ kg. Su orden de magnitud en el sistema SI es $10^{25}$ kg y en el sistema CGS es $10^{28}$ g.
\item	El orden de magnitud de 0,0035 es $10^{-3}$.

\item	El orden de magnitud de $800 \times 10^{-3}$ es $10^0$ cm.
\end{enumerate}

\textbf{Observación:}  Si la cantidad física es dimensional, su orden de magnitud también es dimensional y depende del sistema de unidades considerado, como se ejemplifica en los casos 1 y 3. El exponente de la potencia de 10 puede ser positivo, negativo o cero.

Tomemos el ejemplo 1 para ilustrar cómo se puede determinar el orden de magnitud de una cantidad física. Para ello, responderemos a la siguiente pregunta: ¿cuáles son las potencias de 10 consecutivas, inmediatamente menor y mayor que la cantidad física considerada?
$$
{10^{24}} \mathrm{~kg}<5,983 \times 10^{24} \mathrm{~kg}<10^{25} \mathrm{~kg}
$$
¿Cuáles son las diferencias respectivas?
$$
\begin{aligned}
& 5,983 \times 10^{24} \mathrm{~kg}-10^{24} \mathrm{~kg}=4,983 \times 10^{24} \mathrm{kg} \\
& 10^{25} \mathrm{~kg}-5,983 \times 10^{24} \mathrm{~kg}=4,017 \times 10^{24} \mathrm{~kg} \\
&
\end{aligned}
$$
La menor diferencia que es ($4,017 \times 10^{24}$) implica mayor proximidad, luego $10^{25}$ es la potencia que se aproxima más a $5,983 \times 10^{24}$.

\section{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Determinar el número de cifras significativas y el orden de magnitud de las siguientes magnitudes físicas.
\begin{enumerate}
\item Radio de la tierra = $6, 371 \times 10^6 \mathrm{~m}$.
\item	Volumen de la tierra =$1, 087 \times 10^{21} \mathrm{~m}^3$
\item	Aceleración de gravedad=$9,80665 \mathrm{~m}/\mathrm{s}^2$
\end{enumerate}

\item Exprese el resultado de los siguientes problemas en órdenes de magnitud
\begin{enumerate}
\item La edad del universo se cree que es $3 \times 10^{10}$ años, dé el resultado en segundos.
\item La velocidad de la luz en el vacío en: $\mathrm{~m}/\mathrm{s}$,$ \mathrm{~m}/\mathrm{h}$ y en $\mathrm{~km}/\mathrm{dias}$
\item La dénsidad del hierro en	$\mathrm{~kg}/\mathrm{m}^3$ y en  $\mathrm{~g}/\mathrm{cm}^3$
\end{enumerate}

\item Un estudiante determinó que el radio de una esfera es $R=10,00$ mm.
\begin{enumerate}
\item ¿Cuánto mide su área?
\item¿Cuánto mide su volumen?
\item Indique el orden de magnitud para las tres magnitudes físicas anteriores.
\end{enumerate}

\item Exprese cada uno de los siguientes números con cuatro, tres, dos y una cifra significativa:
$$
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline 0,4536 & 98,372 & 70045,6 \\
\hline \hline 163571 & 3,13100 & 26,39 \\
\hline \hline 0,45330 & 0,00332998 & 20150,0 \\
\hline
\end{array}
$$
\item Calcule el valor de $L$ con las cifras significativas correspondientes:
$$
L=\frac{k^2}{a} +a
$$
Donde $k = 14.3$ cm y $a= 853$ mm.

\end{enumerate}



