\chapter{¿Cómo escribir un informe de laboratorio?}

\section{Introducción}

La última sección se enfocará en las pautas y estructura para la redacción de informes de laboratorio. Se proporcionarán consejos sobre la organización de la información, la inclusión de resultados, tablas y gráficos, la elaboración de conclusiones y la citación adecuada de fuentes.




Describir en un texto el trabajo de una investigación para que sea comprensible para los demás y aceptable para su publicación es una tarea que puede resultar  difícil y escabrosa. Por eso es necesario que los estudiantes universitarios aprendan a implicarse en esta tarea desde sus primeros contactos con los laboratorios. 

En este contexto universitario el  informe o monografía de laboratorio es un texto que se basa en las experiencias obtenidas en el laboratorio, o de una investigación teórica, que pretender ser una primera aproximación a las publicaciones científicas profesionales. 

La idea principal es que el estudiante y futuro investigador comunique sus resultados, logros y avances  de la mejor manera posible, con la suficiente precisión y claridad como para que otros investigadores o estudiantes puedan interpretar también los resultados, incluso replicar la experiencia. 

Por lo tanto, es importante que el estudiante comience a familiarizarse con el método científico y que sea capaz, no solo  de relacionar la teoría con los resultados experimentales, sino que también sea capaz de comunicar su experiencia de manera satisfactoria. 

\section{Estructura}
Un reporte, informe o monografía debe estar conformado por  conjunto de partes o secciones que son esenciales para su elaboración. Básicamente son las que se muestra a continuación:
\begin{enumerate}
\item Resumen: El resumen debe tener el contenido suficiente para que el lector se construya una idea completa de qué se hizo y cuáles fueron los resultados. 

\item Introducción: Aquí se explica la razón de ser del artículo y su contexto. Se debe describir el problema, los antecedentes y la justificación del trabajo. 

\item Metodología: Aquí se hace referencia a los recursos materiales que se utilizaron en el trabajo, las técnicas utilizadas,  la descripción de cómo se realizó el trabajo. Esta sección  es importante ya que debe garantizar que otra persona que lea el trabajo  pueda replicar el experimento o los cálculos que se realizaron. 

\item Experimento y resultados: se exponen los datos obtenidos, los cálculos que se realizaron. También se puede asomar algunos avances sobre las ideas que se discutirán con mayor profundidad en la conclusiones pero sin entrar en análisis numéricos. 

\item Discusión y conclusiones: Se hace un análisis de los resultados obtenidos y de su relevancia, se pueden hacer comparaciones con otros trabajos, hacer predicciones, comprobar objetivos. 

\item Referencias: se escribe la lista completa de las referencias que se citaron en el texto. 
Es recomendable apegarse a un estándar de referencias ya que los estilos pueden variar dependiendo del área científica o el tipo de publicación. 
\end{enumerate}


\section{Modelo para un informe de laboratorio}

A continuación y a manera de apéndice se anexa un modelo de informe de laboratorio para ser completado con la información correspondiente. 

La fuente en \LaTeX{} del documento\footnote{Artículo realizado por el Prof Luis A. Núñez de la Escuela de Física} la pueden encontrar en \url{https://github.com/hectorfro/CursosUIS/tree/main/LabFisII23B}



